% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX root = ../Tesi.tex

%*******************************************************
% Ringraziamenti
%*******************************************************
\pdfbookmark[1]{Ringraziamenti}{ringraziamenti}

\begin{flushright}{\slshape    
	Grazie per i magnifi"chi" regali.} \\ \medskip
	--- Un amico\end{flushright}
%\index{Autore} % per mandare nell'eventuale indice analitico il nome dell'autore dell'epigrafe

\bigskip

\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax

\chapter*{Ringraziamenti}


Desidero ringraziare innanzitutto il mio relatore, Prof. Marco Morandini, per la disponibilità, l'impegno e la pazienza con cui mi ha quotidianamente guidato e motivato nello svolgimento del progetto di Tesi. Senza il suo contributo e la sua guida questo lavoro non sarebbe stato possibile. A lui vanno la mia gratitudine ed un credito di svariate colazioni.

Ringrazio il mio correlatore, Prof. Paolo Mantegazza, per avermi spronato ad affinare ed allargare la mia conoscenza in più occasioni di quante potrei elencare, e per aver condiviso con me molte sue preziose intuizioni.

Ciò per cui ringrazio maggiormente entrambi, tuttavia, è di avermi accolto in un clima amichevole e informale, permettendomi di trarre il meglio da quest'esperienza, che va al di là della sola didattica.

Ringrazio Microgate per la disponibilità nella condivisione di modelli e dati sperimentali sui quali ho potuto svolgere la mia attività. 

Un grazie speciale va ai miei genitori, che hanno saputo supportarmi e sopportarmi (e non è facile) nel corso di questi lunghi anni, senza mai farmi mancare nulla, dalle cose materiali all'affetto e l'approvazione senza i  quali non sarei arrivato fin qui. Ringrazio inoltre mio fratello, i miei nonni, i miei zii, Flavio, Oriana e Luca per essermi vicini e aiutarmi senza riserve ogni volta che ne ho bisogno.

Ringrazio i miei compagni di studio e amici, in particolar modo Bernardo, Giulia, Matteo, Luca e Davide per le esperienze vissute insieme in questi anni. Un grazie agli amici Federico e Renata, che nonostante gli impegni reciproci non mi hanno mai abbandonato. 

Infine ringrazio Ilaria, a cui è dedicato questo lavoro, perché il suo cuore, il suo impegno e la sua passione mi spronano a non abbattermi e a vivere le difficoltà con determinazione e spirito d'avventura. Non ne sarei capace se non avessi lei a spalleggiarmi in tutte le mie scelte.\\ 



\bigskip
 
\noindent\textit{\myLocation, \MakeTextLowercase{\myTime}}
\hfill M.~A.

\endgroup

